\section{El Derecho constitucional: concepto y contenidos}

\subsection{El Derecho constitucional y sus particularidades}

Uno de los dioses importantes del panteón Romano era Jano, el dios de las dos caras. El simbolismo en Jano tenía que ver con los opuestos. Representaba el caos y el orden al mismo tiempo. Esta es una manera fabulosa de evocar la configuración dual que posee el Derecho constitucional. Por una parte, es una herramienta al servicio del orden establecido, a través de la generación de certeza y sistematicidad en el proceso de producción normativa de los poderes públicos. Por otra, es un vector de cambio al servicio de la transformación del orden jurídico a través de la depuración del Derecho y la búsqueda constante de su legitimidad.

Estos dos mundos están representados por el Derecho constitucional orgánico y el Derecho constitucional dogmático. Cuando partimos este curso dijimos que el Derecho constitucional es un Derecho que posee una relación particularmente íntima con el poder. En el fondo, toda rama del Ordenamiento Jurídico la posee, pues el fenómeno jurídico no es más que poder formalizado, sin embargo, esa relación se produce en el Derecho constitucional de manera mucho más directa: por decirlo con palabras simples, en esta disciplina se produce el primer punto de contacto del Derecho con el poder. Esta circunstancia determina muy importantemente la posición sui generis de esta rama del Ordenamiento Jurídico, situada en una zona fronteriza entre el Derecho y la política, relacionándose ambos planos a través de una relación dialéctica, cuya síntesis es el Ordenamiento Constitucional. 

Si pudiésemos utilizar una expresión metafórica, se puede referir al Derecho constitucional como el producto de un choque de trenes, para expresar que este es el resultado de una relación de contrarios, la que incluso se produce en dos sentidos distintos. Por un lado, la relación dialéctica entre norma y poder, la que se puede relevar aludiendo al carácter antinómico de ambos conceptos, pero a la vez complementario. Es decir, el poder posee una vocación intrínseca para escapar a cualquier intento de regulación, pero al mismo tiempo, un poder verdaderamente absoluto es insostenible en el tiempo. Similar es la situación desde el punto de vista de la norma constitucional, la que busca regular el poder, pero igualmente, necesita de la coacción del Estado para poder dotar de eficacia a su cometido. Esta circunstancia es lo que algunos denominan la ``contradicción entre libertad política y forma política'' y que da pie para que autores como Antonio Negri nieguen rotundamente la posibilidad de que el poder pueda ser limitado.

Adicionalmente, las normas constitucionales representan una síntesis en un segundo sentido. En las sociedades contemporáneas, caracterizadas por su heterogeneidad, no resulta tan claro identificar a los titulares del poder. En esto parecen tener razón autores como Chantal Mouffe, quienes defienden la tesis de que la política siempre posee una dimensión partisana, y que ``la especificidad de la democracia moderna radica en el reconocimiento y la legitimación del conflicto, así como en la negativa a suprimirlo mediante la imposición de un orden autoritario. Una sociedad democrática-pluralista no niega la existencia de conflictos, sino que proporciona las instituciones que le permiten ser expresado de modo agonístico''. Con este panorama trazado, habría que concluir también, que el Derecho constitucional es el producto de los diversos procesos de negociación y transacción entre los distintos agentes que interactúan en la faz agonal del proceso político en una sociedad. 

\subsection{El Derecho constitucional y su posición en el ordenamiento jurídico}

El Derecho constitucional al ser el primer punto de contacto con el poder posee una posición de privilegio en el Ordenamiento Jurídico. Si concordamos, aunque sea momentáneamente, en que la Constitución escrita representa la espina dorsal del sistema constitucional, no nos debería sorprender, entonces, que no pocos autores de nuestra tradición jurídica la suelen caracterizar como la norma más importante del sistema, la norma suprema o la de mayor valor jerárquico. Esta idea es bien antigua y ya se puede encontrar en la famosa sentencia de la Corte Suprema de los EE. UU. Marbury v. Madison de 10831, en la que se declara inconstitucional, y por ende se anula, una parte de la Ley de Poder Judicial de 1789 (Judiciary Act) por contravenir el texto de la Constitución de dicho país. El voto redactado por el juez John Marshall pasó a la historia como el primer testimonio del principio de supremacía constitucional.

Con toda seguridad, el desarrollo teórico más completo y difundido al respecto es el de Hans Kelsen. El jurista austriaco alcanzó celebridad mundial por su modelo para describir el Derecho, denominado Teoría Pura del Derecho. Kelsen planteó que el Ordenamiento Jurídico puede ser representado como un conjunto de normas que se vinculan unas a otras por medio de relaciones de validez. En este universo normativo, existen unas normas que poseen un mayor rango jerárquico que otras, de forma tal que las normas superiores determinan los requisitos de validez de las inferiores. Si seguimos la teoría de Kelsen, desde el punto de vista del Derecho interno, la Constitución es la norma de mayor jerarquía del sistema. En un diagrama que esquematiza de forma muy básica los Ordenamientos Jurídicos estatales contemporáneos, se suele representar simbólicamente a estos como una especie de pirámide invertida, como se aprecia en la \cref{fig:dibujo}, donde la Constitución representa la base que da origen a todo el resto de las normas del Sistema Jurídico. En el siguiente eslabón se aprecian las normas de rango legal y en el subsiguiente las de rango reglamentario, por ejemplo, los Decretos Supremos del Presidente de la República.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{cap02/dibujo}
\caption{Simplificación de ordenamientos jurídicos contemporáneos}
\label{fig:dibujo}
\end{figure}

\subsubsection{El Derecho constitucional y el Derecho público}

Una de las dicotomías más difundidas de nuestra cultura divide el universo de las normas en dos grandes secciones: el Derecho público y el Derecho privado. Según esta forma de entender el Sistema Jurídico, formaría parte del Derecho público aquellas disciplinas que regulan la actividad jurídica del Estado, mientras que el Derecho privado concierne a las relaciones entre particulares. Buen ejemplo de la primera categoría serían el Derecho procesal o el Derecho administrativo y de la segunda el Derecho civil y el Derecho comercial. Si bien ha existido mucho debate en torno a esta distinción, pues existen muchas zonas grises donde interactúan conjuntamente el Estado y los particulares, se trata de una construcción que se encuentra más o menos afianzada y que permite trazar algunas líneas generales específicas acerca de la posición del Derecho constitucional en el sistema jurídico. Nos serviremos para ello del trabajo de Herbert Hart, planteadas en su clásica obra El Concepto de Derecho.

Para hacerlo hay que partir de la base de que el Derecho constitucional es la espina dorsal del Derecho público, es el punto de partida y llegada de ese subsistema normativo. Si se quiere utilizar otra metáfora, es el tronco del árbol, del que originan las ramas y los frutos. Ahora, en términos más técnicos, esto significa que el Derecho constitucional establece tanto los requisitos de validez de sus normas, como así también condiciona en parte muy importante sus contenidos. Ahora, volviendo a Hart, este autor concibió al Sistema Jurídico como una combinación de reglas primarias y secundarias; las normas primarias crean derechos e imponen obligaciones, mientras que las normas secundarias atribuyen poderes. En palabras simples, las normas primarias son aquellas que expresan los contenidos del Derecho, mientras que las secundarias son la estructura que soporta dichos contenidos. Esta teoría distingue, a su vez, entre distintos tipos de normas secundarias que son las que le dan unidad y sentido al sistema: reglas de reconocimiento, reglas de cambio y reglas de adjudicación. Las primeras permiten identificar a las normas válidas en un sistema normativo, las segundas establecen criterios para la modificación de esas normas válidas y las terceras establecen poderes que facultan a determinar, en forma revestida de autoridad, si en una ocasión particular se ha transgredido una regla primaria. Las normas constitucionales cumplen este papel dentro del Derecho público, establecen los órganos del Estado, sus atribuciones, delimitan sus competencias y regulan el proceso de producción normativa. Es precisamente a este conjunto de normas constitucionales que antes denominamos ``Derecho constitucional orgánico''.

Este panorama muestra cómo el Derecho público es una compleja estructura que funciona como una especie de sistema nervioso, en el que la información se transmite desde el cerebro, a través de las neuronas, hacia las conexiones nerviosas periféricas. El punto central es el siguiente: todo este esquema arquitectónicamente está construido sobre la base del principio de juridicidad, que en esta dimensión, significa que el poder público se encuentra completamente juridificado, es decir, los órganos del Estado solo pueden actuar previa habilitación normativa expresa, en una cadena normativa que siempre se retrotrae a las normas constitucionales. Este principio se ha expresado, casi coloquialmente, en el aforismo conocido como la regla de oro del Derecho público, que señala, que ``en el Derecho público se puede hacer solo lo que está expresamente permitido''.

\subsubsection{El Derecho constitucional y el Derecho privado}

La descripción no estaría completa sin referirnos al papel que juega el Derecho constitucional en el Derecho privado. Desde luego que, una manera obvia en que se vincula Derecho constitucional y Derecho privado es a través del proceso de producción normativa, es decir, el Derecho privado también se expresa en normas legales y reglamentarias, cuyo procedimiento para nacer válidamente a la vida del Derecho también depende del Derecho público. Pero también resulta que, en términos estadísticos, el Derecho privado se configura mayormente a través de otro tipo de normas, que nacen de la actividad jurídica de los particulares como, por ejemplo, contratos o testamentos. 

Antes omitimos intencionalmente referirnos al papel que juega el Derecho constitucional dogmático. Este está formado por las declaraciones axiológicas que normalmente contienen los textos constitucionales y por las declaraciones de derechos fundamentales. Históricamente, se ha discutido intensamente acerca del valor jurídico de dichas disposiciones, aunque veremos más adelante con más detalle, cómo en la actualidad se acepta su pleno valor jurídico. Ello tiene consecuencias muy importantes para el Sistema Jurídico en su conjunto, pues los contenidos de la Constitución estarán revestidos de una suerte de efecto de irradiación, que hace que estos se proyecten a todos los ámbitos del Ordenamiento Jurídico. Algunos autores han denominado a este fenómeno la ``constitucionalización del Derecho''. Si esta tesis es correcta, entonces es forzoso concluir que, tanto el Derecho público como el Derecho privado, también estarán afectos al principio de supremacía constitucional, pero ahora entendido en términos substantivos, es decir, los contenidos de la Constitución pasan a ser también considerados criterios de validez de las normas infraconstitucionales.

Un ejemplo puede ser útil para entender la idea. Desde un punto de vista clásico, el Derecho privado entiende el principio de libertad contractual de manera absoluta. En estos mismos términos, supongamos un vendedor de diarios y revistas que piense que las mujeres son intelectualmente inferiores a los hombres y que por dicha razón se negara a venderles cualquier otra publicación que no sea la revista Vanidades. Según el Derecho privado clásico (utilizaremos este término a falta de uno mejor), este vendedor estaría amparado por su libertad contractual, por lo que no estaría sino ejerciendo un legítimo derecho al negarse a vender a las mujeres la revista National Geographic. Por el contrario, en un Derecho privado constitucionalizado, incluso la libertad contractual se ve limitada por las disposiciones constitucionales. Volviendo al ejemplo propuesto, en una realidad como la que existe en Chile en la segunda década del siglo XXI, lo más probable es que un tribunal de justicia considere esa conducta antijurídica, entre otras razones, por vulnerar derechos fundamentales reconocidos constitucionalmente. 

\section{Los antecedentes históricos del Derecho constitucional contemporáneo}

Estudiamos antes que el Derecho constitucional moderno nace de forma consustancial al Estado, bajo la forma política del absolutismo, cuyas bases teóricas habían sido cimentadas por el pensamiento de Hobbes y Bodin, entre otros autores. No obstante, el Derecho constitucional contemporáneo se remonta a la época de las revoluciones liberales en el siglo XVIII acaecidas, en lo sustancial bajo el influjo de la Ilustración. También estudiamos antes los fundamentos ideológicos que terminarían por fundar la legitimidad revolucionaria, principalmente, a través de las doctrinas contractualistas de fines del siglo XVII, cuyos exponentes más destacados fueron Locke y Rousseau, insumos intelectuales que terminarían por sentar las bases del constitucionalismo en la cultura jurídica occidental. 

\subsection{El constitucionalismo}

La génesis del Derecho constitucional contemporáneo trae causa en un movimiento político e ideológico jurídico denominado constitucionalismo, el que se caracteriza por su oposición acérrima al absolutismo. Para conseguir este objetivo el constitucionalismo defiende unos principios y unas técnicas destinadas a imponer límites y controles al poder político arbitrario: la separación de poderes, las declaraciones de derechos, el gobierno representativo, etc. Pero no cabe duda de que la técnica predilecta, de allí el nombre, es la que propone la limitación del poder político a través del Derecho, en concreto a través de la ordenación sistemática del ejercicio de poder público en un documento escrito, que expresara explícitamente las condiciones del pacto social en virtud del cual se refundaría la sociedad.  

Este texto recibe el nombre de Constitución, y como su nombre lo indica, contiene las normas fundamentales que constituyen el poder del Estado y lo organizan de manera que garantice la libertad de los individuos, bajo el paradigma de un nuevo modelo de legitimidad denominado Estado de Derecho, que en este momento histórico responde principalmente a las ideas liberales. De esta forma, el paso del Estado absoluto al Estado liberal se prepara por la progresiva consolidación de ideas y doctrinas que afectan a los cimientos mismos, que sustentan los muros del absolutismo y que quiebran las raíces de su legitimidad. ``Así, el poder personal será erosionado por el valor enorme de la ley, la nomofilia y el gobierno de las leyes, la unidad del poder por la separación de poderes''.  

\subsubsection{Formación histórica del constitucionalismo}

Aunque con rasgos comunes, el constitucionalismo se desarrolló de manera diversa según cada contexto geográfico, siendo Reino Unido, Francia y los EE. UU. sus principales expresiones. En cualquier caso, en cada una de estas tres tradiciones se trató de un movimiento que no vacilaba en reivindicar el uso de las armas y el Derecho de rebelión en contra del absolutismo. Por esta razón, suele ser casi un lugar común, afirmar que son las revoluciones liberales de fines del siglo XVII y XVIII las que permiten que este movimiento político cobre actualidad jurídica. Al respecto los hitos históricos de referencia son los siguientes: la Glorious Revolution (1688), la Revolución Francesa (1789) y la Independencia de los Estados Unidos (1787).

Hannah Arendt, en una de las teorizaciones más lúcidas acerca de la revolución, argumenta que el concepto moderno de revolución, unido inextricablemente a la idea de que el curso de la historia comienza súbitamente de nuevo, que una historia totalmente nueva, ignota y no contada hasta entonces, está a punto de desplegarse, fue desconocido antes de los Tiempos Modernos. Ello significa, por supuesto, que las revoluciones son algo más que insurrecciones victoriosas y que no se puede llamar a cualquier golpe de Estado revolución, ni identificar a esta con toda guerra civil. Por ello, ni la violencia ni el cambio pueden servir por sí solos para describir el fenómeno de la revolución; sólo cuando el cambio se produce en el sentido de un nuevo origen, cuando la violencia es utilizada para constituir una forma completamente diferente de gobierno, para dar lugar a la formación de un cuerpo político nuevo, cuando la liberación de la opresión conduce a la libertad, solo entonces podemos hablar de revolución.

Este nuevo comienzo, esta capacidad de refundar el espacio político, es considerado de vital importancia para el constitucionalismo en su batalla en contra del Antiguo Régimen. De los tres modelos señalados, el primero, pero al mismo tiempo el más singular y el menos revolucionario, fue el británico. Resulta paradójico que el lugar donde inicialmente se forjaron estas ideas, estas se aplicaron sin la vehemencia de sus homólogas continentales. En primer lugar, la Revolución Gloriosa es la menos radical de las revoluciones burguesas, pues en realidad no supuso un nuevo comienzo, sino más bien una restauración. De hecho, esta no fue sino el último enfrentamiento de una larga serie de guerras intestinas acaecidas durante el siglo XVII, causadas en último término por motivos religiosos. Además, nunca estos acontecimientos dieron origen a una Constitución escrita, aunque es indesmentible que con el derrocamiento de Jacobo II comenzó la democracia parlamentaria moderna inglesa, pues la Corona nunca volvería a tener el poder absoluto, y la Declaración de Derechos se convertiría a la postre en el alma de la Constitución consuetudinaria británica, cambios muy importantes para el afianzamiento de un régimen de libertades.

Esta circunstancia se tradujo en la verdadera especialidad del constitucionalismo británico, que a los días de hoy sigue manteniéndose como una rareza en el panorama comparado: una Constitución consuetudinaria. A diferencia de los modelos continentales, el sistema constitucional británico encuentra su fundamento en la historia, en un esquema que algunos denominan ``constitucionalismo acumulativo''. Esto significa que allí juega un papel destacado la tradición del \emph{Common Law}, configurada a través del precedente judicial, institución que ha ido dando forma lentamente al alcance de los poderes y los derechos de los ciudadanos británicos. Se trata nuevamente de la distinción entre forma y substancia, donde lo diferente respecto de otras culturas jurídicas es solo lo primero, pues nadie dudaría que los resultados obtenidos difieren de Europa continental o de los EE. UU.

Sin perjuicio de lo interesante que resulta estudiar el constitucionalismo británico, en nuestra asignatura no nos detendremos a revisarla pormenorizadamente y recurriremos a ella solo accidentalmente para resaltar sus particularidades a propósito de algunas temáticas específicas. Quizás, en una estrategia algo mezquina, nos concentremos en el constitucionalismo europeo continental y estadounidense, pues es allí de donde nuestro Derecho ha obtenido mayores insumos para configurar sus instituciones.

\paragraph{Europa continental}

Si se pudiera categorizar la influencia de ciertas doctrinas en la construcción de la arquitectura institucional que emana de la Revolución Francesa, el principal motor intelectual, sin duda, es la obra de Rousseau. La mejor prueba de esto es que, en el orden jurídico que emana de los sucesos que comienzan en 1789, la Constitución no era más que un documento político, con un importante valor simbólico, pero que carecía de fuerza vinculante. En efecto, en el tiempo inmediatamente posterior a la \emph{Révolution}, la Constitución como norma directiva fundamental desaparecerá del horizonte político europeo. Como contrapartida, en Francia en el siglo XIX, serán dos los productos genuinamente revolucionarios: el Código Civil de 1804 y el Derecho administrativo proveniente de la jurisprudencia del Consejo de Estado, que serán considerados como las genuinas garantías ciudadanas de los derechos proclamados por la Declaración de Derechos del Hombre y del Ciudadano. La consecuencia lógica de esto será la irrelevancia de la distinción entre ley y derechos, o lo que es lo mismo la más absoluta primacía de la primera por sobre los segundos.

Así las cosas, en la arquitectura jurídica de la Francia decimonónica, el recurso a las normas constitucionales, sobre todo en su parte dogmática, solo será útil para fundamentar una nueva concepción de poder estatal, determinando sus condiciones de legitimidad sobre la base de una orientación liberal. Por ejemplo, la \emph{Déclaration} de 1789 no era propiamente Derecho positivo, sino un ``reconocimiento'' de las ``verdades'' de una filosofía política presentada como el espíritu de toda una época, que pedía ser llevada del campo de la teoría a la práctica. En consecuencia, este documento considerado en aquel entonces como meramente ideológico, va a cumplir un papel modesto en un sistema fundado en la idea Rousseana de la omnipotencia del legislador, partiendo de la base de que la ley es la genuina voluntad del pueblo y que éste no puede cometer injusticias consigo mismo. Entonces, más que norma vinculante para los poderes públicos, la función que cumplió la \emph{Déclaration} era la de ser una fuente de legitimidad de una potestad legislativa que, en el ámbito de la dirección renovadora que tenía confiada, era soberana.

Se produjo así lo que hoy en día puede parecer una paradoja y que muchas veces se ha olvidado: en el país donde se inventó la idea de derechos humanos, lo que se afianzó no fue la posición central de estos, sino que precisamente el poder del legislador y el imperio de la ley como verdadera garantía para con los ciudadanos. Quizás nadie más adecuado que el mismo Portalis para expresar esta confianza ciega en el legislador:

\begin{quote}
``Unas buenas leyes civiles son el mayor bien que los hombres pueden dar y recibir; son la fuente de las costumbres, el palladium de la propiedad y la garantía de toda paz pública y particular: si bien no fundan el gobierno, lo mantienen; moderan el poder, y contribuyen a hacerlo respetar, como si fuera la justicia misma.''
\end{quote}

En definitiva, el verdadero heredero de los principios individualistas de la \emph{Déclaration}, en oposición con el Antiguo Régimen, será el \emph{Code Civil}. En efecto, esta asociación se produce precisamente porque reivindica la misión primera de la revolución: construir un modelo de relaciones políticas y sociales fundado sobre la unidad del sujeto, y no en base a determinadas condiciones o privilegios. Con todo lo dicho, podría pensarse que la parte orgánica de la Constitución sí poseía mayor relevancia y hasta cierto punto esa es una idea que no es equivocada. Sin embargo, esa mayor importancia va a estar limitada por una razón de carácter práctico y la certeza jurídica de la ley se terminará imponiendo frente a las Constituciones y declaraciones de derechos, demasiado fluctuantes, demasiado inseguras, demasiado dependientes de la contingencia política. Simplemente como dato adicional, nada más indiciario de este estado de precariedad constitucional es el hecho de que en este periodo las Constituciones en Francia se suceden una tras otra, feneciendo algunas incluso antes de ser promulgadas. Por ejemplo, a la Constitución de 1791, le sucede la de 1793 que nunca fue promulgada, a esta la de 1795, que sólo tendría vigencia hasta 1799. Así entre los años 1791 y 1848, año en que se establece la Segunda República, se pueden contabilizar la no despreciable suma de diez Constituciones efectivamente promulgadas.

Como conclusión podemos señalar que, en el momento revolucionario, la Constitución tiene el alcance político máximo de servir como ariete contra la estructura de poder del antiguo régimen. Las declaraciones de derechos prefiguraban el orden constitucional en su conjunto, y los valores encarnados en las mismas determinaban el programa político según el cual el legislador había de configurar las relaciones sociales, pero que en cuya tarea este último era completamente soberano. Incluso más, nunca se llegó a pensar en la posibilidad de un legislador que llegase a actuar contra los intereses de sus representados o que pudiera oprimir a la minoría. Por ello, como afirma Guastini, la interpretación de los textos normativos de aquella época va a ser concebido como un acto de conocimiento, que consistirá en descubrir el verdadero sentido de los textos normativos. En otras palabras, como señalara la famosa frase de Montesquieu, el juez no será nada más que \emph{la bouche qui prononce les paroles de la loi}. 

En Alemania, otro de los países fuertemente identificados hoy con el constitucionalismo, las cosas eran bastante similares que en la vecina Francia. En contraposición a \emph{Les droits de l’homme et du citoyen}, los derechos fundamentales de las Constituciones alemanas del siglo XIX, otorgadas por el monarca, ni siquiera representaban un programa para la transformación del sistema feudal de la sociedad. Esta tarea se realizó también de forma progresiva por la legislatura. Así las cosas, el legislador fue imponiendo la reducción de los privilegios feudales de manera escalonada y paulatina, sobre todo por medio de los códigos modernos del Derecho privado. Por otra parte, la función más importante del Derecho público en el siglo XIX fue el sometimiento de la Administración a la ley. Se deseaba entonces, que la determinación de condiciones previas y de límites a las facultades ejecutivas de intervención quedara reservada a la legislación. Es en virtud de este esfuerzo, que se desarrolla una profusa actividad doctrinal, y se sientan las bases de lo que será el gran edificio del Derecho público alemán durante el siglo XX. 

\paragraph{Estados Unidos}

La Constitución de Filadelfia data de 1787, siendo la más antigua del mundo, y a pesar de que ha sido objeto de importantes modificaciones, en esencia mantiene su estructura en la actualidad. Una buena muestra del espíritu que la inspira puede encontrarse en una colección de artículos que lleva por nombre \emph{The Federalist Papers} (El Federalista). Se trata de una serie de ensayos publicados en diferentes períodos de la época, escritos por Alexander Hamilton, James Madison y John Jay, pero firmados todos bajo el seudónimo Publius. En ellos se intentaba promover la ratificación de la Constitución. De la lectura de estos ensayos, que explicaban la arquitectura de la Constitución y argumentaban en su favor, con miras a la discusión que tendría lugar en la Convención de Filadelfia, se puede concluir que el principio político que informa a esta Carta es profundamente liberal.

Existen varios instrumentos que expresan el espíritu del constitucionalismo estadounidense y que permiten desmarcar esta concepción de la europea, que como vimos, poseía una impronta más democrática y que se decantaba por la legitimidad del parlamento como centro de gravedad del sistema. En términos generales, todas ellas se reconducen a la idea típicamente liberal de ``Constitución como límite al poder'', a través de una serie de mecanismos tales como: la supremacía constitucional, el federalismo, la teoría de los checks and balances, y posteriormente, la garantía jurisdiccional de los derechos constitucionales.

Como afirma Mateucci, lo original del constitucionalismo moderno consiste en su aspiración a una Constitución escrita, que contenga una serie de normas jurídicas orgánicamente relacionadas entre ellas, en oposición a la tradición medieval, que se expresaba en leyes fundamentales consuetudinarias. Esa fórmula donde se llevó a la práctica con mayor prolijidad fue en los EE. UU., lo que necesariamente condujo a los estadounidenses a reflexionar con seriedad acerca del valor jurídico de esa norma absolutamente nueva, que irrumpía en el sistema de fuentes del Derecho. El asunto fue planteado por primera vez en El Federalista número 78, donde se señala que ``una constitución limitada'' puede mantenerse en la práctica sólo mediante los tribunales de justicia, cuyo deber debe ser declarar nulos todos los actos contrarios al tenor manifiesto de la Constitución. Esta tesis permitió sentar las bases para uno de los grandes inventos del constitucionalismo estadounidense, delineando en forma casi perfecta un modelo de obligatoriedad de la declaración judicial de inaplicabilidad de las leyes federales que fueran contrarias a las previsiones de la Constitución. Tal esquema iba a sostenerse, esencialmente, en la idea de que la carta fundamental no era una simple ley, sino una norma cualitativamente diferente y de mayor jerarquía que las leyes.

De todas formas, el asunto no quedó del todo zanjado en el texto de la Constitución, por lo que finalmente sería su propio Poder Judicial, quien terminaría llevando a la práctica la idea de que el legislador también está sometido a una norma de entidad superior, por tanto, sujeto a control jurisdiccional, configurando finalmente la doctrina del control de constitucionalidad de las leyes (\emph{judicial review}). Sin perjuicio de que es posible rastrear antecedentes más remotos, el acta de nacimiento de la institución que hoy conocemos como justicia constitucional, lo podemos encontrar en la ya citada sentencia Marbury v. Madison. Actualmente el control de constitucionalidad es una figura de amplia difusión en el constitucionalismo comparado y aunque existe una amplia diversidad de arreglos institucionales, la idea básica siempre es la misma: las normas que contravienen el texto de la Constitución adolecen de un vicio de nulidad, en consecuencia, deben ser invalidadas.

Otra técnica patentada por el constitucionalismo estadounidense fue la división de poderes, aunque interpretada de una manera bastante especial: a través de la doctrina de los checks and balances (pesos y contrapesos). Esta teoría alcanzó un protagonismo central en el diseño institucional de la Constitución de 1787 y lo ha seguido manteniendo desde aquel entonces, convirtiéndose en uno de los paradigmas del Estado constitucional. La teoría de la separación de poderes, cuya paternidad se ha atribuido desde siempre a Montesquieu, es simple es sus aspectos esenciales y se resume bien del Espíritu de la Leyes: ``La libertad sólo se encuentra en los Estados moderados (\ldots). Es una experiencia eterna, que todo hombre que tiene poder siente la inclinación a abusar de él, yendo hasta adonde encuentra límites (\ldots) Para que no se pueda abusar del poder es preciso que, por la disposición de las cosas, el poder frene al poder. Una constitución puede ser tal que nadie esté obligado a hacer las cosas no preceptuadas por la ley, y a no hacer las permitidas''.

En Montesquieu aparecen claramente definidas las diversas funciones del Estado.  El poder legislativo promulga leyes o enmiendas y deroga las existentes. El poder ejecutivo se encarga de conducir las relaciones exteriores y se le encomienda la vigilancia de la seguridad interior (<<poder coactivo que asegura la paz interior y la independencia exterior>>). El poder de juzgar castiga los delitos o resuelve jurídicamente las diferencias entre particulares. La influencia de Montesquieu en los procesos constituyentes que siguieron a las revoluciones burguesas del siglo XVII fue importante. Tanto así que en Francia la Declaración de Derechos del Hombre y del Ciudadano afirma categóricamente en su artículo 16 que: \emph{``Toute société dans laquelle la garantie des droits n'est par asurée et la séparation des pouvoirs determineé, n'a point de constitution''} (toda sociedad en la que la garantía de los derechos no está asegurada, ni la separación de poderes determinada, carece de Constitución). Sin embargo, donde su influencia resultaría capital, sería en los EE. UU.

La obra de Montesquieu, si bien establecía el principio de división de poderes en términos claros como una solución para el problema de cómo garantizar la libertad del individuo frente al Estado, no fue nada precisa en cómo implementarla en la práctica. Esto provocó que en los distintos procesos constituyentes se configuraran diversas interpretaciones del principio. Así, por ejemplo, en Francia luego de la Revolución, esto se tradujo en la idea de la separación en términos absolutos. Esta interpretación bastante estricta se traducía en tres pilares: supremacía del parlamento respecto de los otros poderes, los jueces tienen prohibición de interpretar las leyes no pudiendo apartarse de su tenor literal y el ejecutivo tiene una prohibición para dictar reglamentos. En EE. UU. por el contrario, se planteó la cuestión acerca de si era mejor una separación de poderes en términos estrictos, o una más bien con carácter relativo. La interpretación que finalmente triunfó y se plasmó en la Constitución de 1787 fue la segunda. De esta manera, la denominada doctrina de los checks and balances cuya paternidad se atribuye a James Madison, es la adaptación estadounidense de las ideas de Montesquieu. Según esta, además de separar las funciones y atribuirlas a diferentes órganos, es necesario establecer mecanismos formales que permitan a cada una de las ramas limitar a las otras, de esta manera el ciudadano se encontraría aún más protegido. La concepción de los \emph{checks and balances} fue determinante en la redacción de la Constitución de los EE. UU. y se refleja en muchas de sus instituciones.  Por ejemplo, en ella se establece que el ejecutivo tiene el derecho a veto sobre la legislación aprobada por el congreso, o también que el congreso tiene al poder de alterar la composición y jurisdicción de los tribunales federales. 

Por último, existe una fórmula de garantía que si bien, no estaba incorporada en la Constitución original, se añadió prontamente en las diez primeras enmiendas conocidas como \emph{Bill of Rights}, aprobadas en 1791. El recurso a unos derechos que garanticen ámbitos de inmunidad frente al Estado se puede encontrar en la filosofía de John Locke. El mismo camino había seguido dos años antes la Declaración de Derechos del Hombre y del Ciudadano en Francia. Sin embargo, ni a uno ni a otro lado del Océano Atlántico dotar de eficacia a esos derechos fue tarea fácil, y la vigencia efectiva de dichos derechos será deferida hasta casi finales del siglo XIX en EE. UU. y mediados del XX en Europa. Como sea, a pesar de que no será hasta después de finalizada la Guerra de Secesión, es preciso reconocer que la Corte Suprema de los EE. UU. fue el tribunal que terminó siendo pionero en la garantía de aquello que hoy denominados derechos fundamentales.
